\documentclass{beamer}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
% \usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{longtable}
%\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{graphicx}

%\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}  % for equation environment
% \usepackage{listings} % for source code listings
\usepackage{listingsutf8}  % for source code listings, UTF-8 strings
\usepackage{listings}  % for source code listings, UTF-8 strings
\usepackage{color}    % for code syntax highlighting

\usepackage{textcomp}  % for straight single quote
% \usepackage{lmodern}
\usepackage{mathptmx} % improved mathematical fonts. Obsolete, though

\usepackage{alltt} % like the verbatim but \ and braces have their usual 
                   % meanings.
                   
% \usetheme{default}
\usetheme{Boadilla}

% hyperref setup 
\hypersetup{
%    bookmarks=true,         % show bookmarks bar?
    pdfnewwindow=true,      % links in new PDF window
    colorlinks=true,        % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=red,          % color of internal links (change box color with 
                            % linkbordercolor)
    citecolor=green,        % color of links to bibliography
    filecolor=cyan,         % color of file links
    urlcolor=magenta        % color of external links    
}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{ 
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add 
                                   % \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}; 
                                   % should come as last argument
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for 
                                   % the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only 
                                   % happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the 
                                   % given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 
                                   % 8-bits encodings 
                                   %    only, does not work with UTF-8
  literate={ê}{{\^e}}1 
           {ã}{{\~a}}1 
           {á}{{\'a}}1 
           {é}{{\'e}}1 
           {í}{{\'i}}1 
           {ú}{{\'u}}1
           {ç}{{\c{c}}}1
           {Ç}{{\c{C}}}1,
%   firstnumber=9,                 % start line enumeration with line 9
  frame=single,	                   % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping 
                                   % indentation of code (possibly needs 
                                   % columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=Python,                 % the language of the code
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible 
                                   % values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed 
                                   % on line-breaks within not-black text 
                                   % (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular 
                                   % underscores; it overrides  
                                   % 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular 
                                   % underscores
  stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's
                                   % 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,	                   % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname,                  % show the filename of files included with 
                                   % \lstinputlisting; also try caption 
                                   % instead of title
  xleftmargin=3.4pt,
  xrightmargin=3.4pt,
  texcl=true                       % To allow accented letters in the comments
}


\setbeamertemplate{footline}
{%
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{author 
in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{title 
in 
head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertsectionhead
  \end{beamercolorbox}%
  
\begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,leftskip=2ex,
rightskip=2ex,sep=0pt]{date in head/foot}%
    \hfill%
    \usebeamerfont{date in head/foot}%
    \insertshortdate{}%
    \hfill%
    \insertframenumber{} / \inserttotalframenumber
  \end{beamercolorbox}}%
  \vskip0pt%
}

\title{O tipo de dados {\tt bool}}
\subtitle{{\em Tópicos de Python}}
\author{Hilton G.~Fernandes}
\institute{Canal no Youtube}
\date{2023-06-05}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\section{Agenda}

\begin{frame}{Agenda}
    \begin{itemize}
        \item Motivação
        \item Booleanos controlam fluxo de programa
        \item Ordenação completa de números
        \item Tabelas de verdade
        \item Disponibilidade de códigos, apresentações e referências
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Motivação}

\begin{frame}{Motivação}
    \begin{itemize}
         \item O tipo de dados {\em booleano} está profundamente 
             embutido na linguagem Python.
         \item Conhecê-lo permite entender melhor os comandos e,
             portanto, a programação em Python.
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Booleanos controlam fluxo}

\begin{frame}{O comando {\tt if}, ou decisão}
    \begin{itemize}
        \item No campo {\tt Condição} está um dado de tipo booleano, ou
            {\tt bool}, que tem apenas os valores {\tt True} e 
            {\tt False}.
            \begin{figure}
                \centering
                \includegraphics[scale=0.4]{img/top04-ComandoDeDecisão.jpg}
        \end{figure}

    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ O comando {\tt if}, ou decisão ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Eis um exemplo do uso de condição e de booleanos:
            \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=11, firstline=11, lastline=17]
                {../src/top04-bool.py}
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ O comando {\tt if}, ou decisão ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Naturalmente, o resultado vai ser:
            \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=1, firstline=1, lastline=4]
                {../src/top04-bool.pyout}
        
        \item O exemplo está distante da realidade: em vez de uma 
            atribuição explícita de um valor booleano, provavelmente 
            haverá uma comparação. 
        
        \item Mas a ideia geral está aí.
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{O comando {\tt while}, ou repetição}
    \begin{itemize}
        \item No campo {\tt Condição} está um dado de tipo booleano, ou
            {\tt bool}, que tem apenas os valores {\tt True} e 
            {\tt False}.
            \begin{figure}
                \centering
                \includegraphics[scale=0.4]{img/top04-ComandoDeRepetição.jpg}
        \end{figure}

    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ O comando {\tt while}, ou repetição ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Eis um exemplo do uso de repetição e de booleanos:
            \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=19, firstline=19, lastline=29]
                {../src/top04-bool.py}
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ O comando {\tt while}, ou repetição ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Naturalmente, o resultado vai ser:
            \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=5, firstline=5, lastline=9]
                {../src/top04-bool.pyout}
        
        \item O valor de {\tt i} começa em $8$, é incrementado uma vez, 
            passa para $9$ e a condição {\tt i < 10} é ainda 
            verdadeira.
        
        \item Na segunda execução do {\tt while}, o valor de {\tt i} 
            é incrementado novamente e passa para $10$ e a condição 
            {\tt i < 10} deixa de ser verdadeira.
            
        \item O que faz com que o laço do {\tt while} seja encerrado
            e o programa vá para o próximo comando.
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ O comando {\tt while}, ou repetição ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item O ponto importante deste fragmento de programa é que 
            foi visto que o resultado de uma condição é um valor 
            booleano, que pode ser atribuído a uma variável, em 
            vez de ser testado diretamente no cabeçalho do comando
            {\tt while}.
    \end{itemize}

\end{frame}

\section{Ordenação completa de números}

\begin{frame}{Só existem 3 possibilidades}
    \begin{itemize}
        \item Na comparação entre 2 números {\tt x} e {\tt y} só existem 
            três possibilidades: 
            \begin{enumerate}
                \item Ou {\tt x < y};
                \item Ou {\tt x > y}; 
                \item Ou {\tt x == y}.
            \end{enumerate}

    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ Só existem 3 possibilidades ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Considere o trecho de programa a seguir:
            \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=31, firstline=31, lastline=39]
                {../src/top04-bool.py}

    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ Só existem 3 possibilidades ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Considerando que, no trecho anterior {\tt i} chegou ao valor 
             $10$ o resultado se torna:  
            \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=11, firstline=11, lastline=14]
                {../src/top04-bool.pyout}

        \item Conforme visto no exemplo, apenas uma possibilidade é 
            verdadeira.

        \item Em matemática, isto é chamado de {\bf ordem total}.
            
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ Só existem 3 possibilidades ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Este tipo de raciocínio pode ser traduzido em Python 
            pelo que se chama ``ninho de {\tt if}s'', 
            ``{\tt if}s aninhados'', ou {\em embedded {\tt if}s}.
            
        \item Veja o trecho a seguir: 
            \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=41, firstline=41, lastline=48]
                {../src/top04-bool.py}
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ Só existem 3 possibilidades ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Este trecho mostra a instrução {\tt elif}, uma mistura de 
            {\tt else} com {\tt if}: ao mesmo tempo {\bf nega} a condição do 
            {\tt if} anterior, usando {\tt else}, ela abre uma nova 
            condição.
        \item Um ponto importante nesta malha, é que o {\tt else} final
            não precisa avaliar uma condição, porque, devido à ordem 
            total dos números, não há mais nenhuma alternativa, a não 
            ser que {\tt i} seja igual a $10$.
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ Só existem 3 possibilidades ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item De fato é o que se vê na saída do programa:
            \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=15, firstline=15, lastline=15]
                {../src/top04-bool.pyout}
    \end{itemize}

\end{frame}

\section{Tabelas de verdade}

\begin{frame}{O que são tabelas verdade ?}
    \begin{itemize}
        \item São tabelas onde são apresentados parâmetros para cálculos 
            lógicos e os resultados desses cálculos. 
            
         \item Por exemplo, a tabela verdade de um cálculo lógico de 
             uma só variável, mostrará o resultado desse cálculo para 
             {\tt True} e {\tt False}. 
             
         \item E a tabela verdade de um cálculo de duas variáveis mostrará
             todas quatro combinações possíveis entre {\tt True} e 
             {\tt False}. 
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Operações lógicas em Python}
    \begin{itemize}
        \item Há muitas operações lógicas possíveis. 
        \item A linguagem Python oferece apenas três delas: negação, 
            conjunção e disjunção.
        \item É mais do que suficiente para todos programas possíveis.
        \item E é mais do que suficiente matematicamente: pode-se 
            demonstrar que todas expressões lógicas possíveis podem 
            ser escritas apenas com combinações destas três. 
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Tabela verdade da negação}
    \begin{itemize}
        \item A {\bf negação} é a operação lógica que gera {\tt False} 
            a partir de um valor {\tt True}, e vice-versa.
            
            Em Python, a negação lógica é chamada de {\tt not}.
        
        \item Segue o código em Python para a criação da tabela verdade 
            da negação de uma variável booleana
            \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=52, firstline=52, lastline=54]
                {../src/top04-bool.py}
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ Tabela verdade da negação ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}                
        \item A linha 
        
            {\tt for b1 in [False, True]:} 
            
            permite que a variável {\tt b1} possa ter os valores 
            {\tt True} e {\tt False} em duas iterações sucessivas do
            comando {\tt for}.
            
        \item Os caracteres de tabulação $\backslash${\tt t} são usados 
            no sentido original de levar o próximo caracter a uma das 
            posições de tabulação, mantendo assim a tabela alinhada. 
        
    \end{itemize}
    
\end{frame}

\begin{frame}{ Tabela verdade da negação ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}                
        \item Eis o resultado destes comandos:
        
            \begin{tabular}{ll}
                 {\tt b1}    & {\tt not b1}\\
                 {\tt False} & {\tt True}\\
                 {\tt True}  & {\tt False}\\
            \end{tabular}

        
    \end{itemize}
    
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo de tabela verdade para duas variáveis}
    \begin{itemize}
        \item Segue o código Python para criar todos os parâmetros de
            da tabela verdade do cálculo lógico de duas variáveis: 
            \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=56, firstline=56, lastline=59]
                {../src/top04-bool.py}
                
        \item Observe que aninhado no {\tt for} que percorre todos 
            valores booleanos possíveis de {\tt b1} está outro 
            {\tt for} que percorre todos valores booleanos 
            possíveis de {\tt b2}.
             
    \end{itemize}
    
\end{frame}

\begin{frame}{ Exemplo de tabela verdade para duas variáveis ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Segue o resultado destes comandos
%             \lstinputlisting[language=Python,
%                      firstnumber=21, firstline=21, lastline=25]
%                 {../src/top04-bool.pyout}
                
            \begin{tabular}{ll}
                 {\tt b1}     & {\tt b2}\\
                 {\tt False}  & {\tt False}\\
                 {\tt False}  & {\tt True}\\
                 {\tt True}   & {\tt False}\\
                 {\tt True}   & {\tt True}\\
            \end{tabular}
                            
    \end{itemize}
    
\end{frame}

\begin{frame}{Tabela verdade da conjunção}
    \begin{itemize}
         \item A {\bf conjunção} exige que dois valores lógicos 
             sejam simultaneamente, ou {\em conjuntamente}, verdadeiros.
             
             A conjunção lógica em Python é chamada de {\tt and}.
             
        \item Segue o código Python para criar a tabela verdade 
            da conjunção: 
            \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=61, firstline=61, lastline=64]
                {../src/top04-bool.py}

    \end{itemize}
    
\end{frame}

\begin{frame}{ Tabela verdade da conjunção ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Segue o resultado destes comandos
%             \lstinputlisting[language=Python,
%                      firstnumber=27, firstline=27, lastline=31]
%                 {../src/top04-bool.pyout}
                
            \begin{tabular}{lll}
                 {\tt b1}     & {\tt b2}     & {\tt b1 and b2}\\
                 {\tt False}  & {\tt False}  & {\tt False}\\
                 {\tt False}  & {\tt True}   & {\tt False}\\
                 {\tt True}   & {\tt False}  & {\tt False}\\
                 {\tt True}   & {\tt True}   & {\tt True}\\
            \end{tabular}

    \end{itemize}
    
\end{frame}

\begin{frame}{Tabela verdade da disjunção}
    \begin{itemize}
         \item A {\bf disjunção} exige que um de dois valores lógicos 
             seja verdadeiro, ou ambos. 
             
             Ou seja: seus valores são {\bf disjuntos}.
             
             A disjunção lógica em Python é chamada de {\tt or}.
             
        \item Segue o código Python para criar a tabela verdade 
            da disjunção: 
            \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=66, firstline=66, lastline=69]
                {../src/top04-bool.py}

    \end{itemize}
    
\end{frame}

\begin{frame}{ Tabela verdade da disjunção ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Segue o resultado destes comandos
%             \lstinputlisting[language=Python,
%                      firstnumber=33, firstline=33, lastline=37]
%                 {../src/top04-bool.pyout}
                
            \begin{tabular}{lll}
                 {\tt b1}     & {\tt b2}     & {\tt b1 or b2}\\
                 {\tt False}  & {\tt False}  & {\tt False}\\
                 {\tt False}  & {\tt True}   & {\tt True}\\
                 {\tt True}   & {\tt False}  & {\tt True}\\
                 {\tt True}   & {\tt True}   & {\tt True}\\
            \end{tabular}

    \end{itemize}
    
\end{frame}

\section{Repositório}

\begin{frame}{Disponibilidade de códigos, apresentações e discussão}
    \begin{itemize}
        \item Todos códigos, textos, relatórios e apresentações estarão 
            disponíveis como 
            \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Software_livre}{Software Livre} 
            e 
           \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/GNU_Free_Documentation_License}{ 
            Documentação Livre} 
            no repositório 
\href{https://gitlab.com/hgfernan/pythontopics}{PythonTopics}, do 
            \href{https://gitlab.com}{gitlab.com}.
        \item Mais especificamente, em 
            \url{https://gitlab.com/hgfernan/pythontopics}
            
    \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
